\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}

Sebagai perusahaan manufaktur, maka sistem pengadaan dan pengiriman bahan baku dari pemasok ke pabrik produksi dituntut untuk menjadi sangat efektif dan  efisien.  Semakin  efektif  dan efisien  sistem  maka  secara  langsung  akan memperlancar jalur  produksi dan proses-proses selanjutnya sehingga tidak akan terjadi  kekurangan  bahan  baku,  keterlambatan,  bahkan  berhentinya  produksi. \cite{puspitorini2018case}Sistem pengadaan dan pengiriman bahan baku yang efektif dan efisien juga akan mengurangi harga pokok produksi dan juga akan meningkatkan laba perusahaan.
Dalam industri otomotif, sistem \textit{Milkrun} yang dijalankan dalam manufaktur digunakan secara luas untuk memungkinkan pengiriman suku cadang secara berkala dan tepat waktu dengan menggunakan kontainer kecil dari area penyimpanan pusat atau depot ke beberapa titik penggunaan sisi jalur produksi. Sistem ini umumnya menghasilkan proses pengiriman yang efisien dan stabil dengan waktu terbatas karenanya sering diimplementasikan sebagai bagian dari \textit{lean production strategy} \cite{staab2016efficiency}.
Biaya transportasi berkisar antara sepertiga hingga dua pertiga total biaya logistik \cite{korytkowski2016simulation},  maka peningkatan efisiensi dalam utilisasi transportasi secara maksimal dan faktor personal sangat berpengaruh mengurangi pengeluaran biaya. Salah satu hal yang dapat  dilakukan dan berpengaruh signifikan terhadap penurunan biaya transportasi   adalah   menentukan   rute   yang   optimal,   di   mana   hal   tersebut merupakan area dari \textit{Vehicle Routing Problems (VRP)}.\cite{meyer2017milk} Pengertian dari VRP  yaitu bagaimana merancang rute  kendaraan dengan biaya terkecil  dimana tiap kendaraan berawal dan berakhir di depot, setiap konsumen hanya dilayani lebih dari satu kali oleh  sebuah  kendaraan,  serta  total  permintaan   yang  dibawa  tidak  melebihi kapasitas kendaraan.\cite{keller2016future} 



\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah berdasarkan latar belakang adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimanakah solusi untuk meningkatkan efisiensi kapasitas muatan pada proses distribusi barang ?
\item Bagaimana jika satu kendaraan di haruskan memuat barang dari dua supplier dalam satu waktu ?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Tujuan dan manfaat berdasarkan identifikasi masalah adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Mengkalkulasi kapasitas muatan truk dan demand distribusi barang.
\item Menerapkan metode \textit{Milkrun} dengan Menentukan nilai \textit{cycle delivery} yang tepat sehingga meningkatkan efisiensi muatan komponen untuk penggabungan dua \textit{supplier}.

\end{enumerate}


\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut.
\begin{enumerate}
\item Aplikasi yang akan dibangun berdasarkan studi kasus PT. Puninar Anji NYK Logistic Indonesia.
\item Satu armada maksimal memuat komponen dari satu atau dua supplier, jika lebih dari dua supplier maka akan menyebabkan keterlambatan pada proses \textit{delivery} yang memungkinkan berhentinya proses produksi. 
\item Asumsi yang dilakukan disesuaikan dengan peraturan yang terdapat di PT. PANLI.
\item Berkaitan dengan keterbatasan data yang diperoleh maka, penelitian ini hanya mengkalkulasi kapasitas muatan untuk 5 (lima) supplier yang ada di PT. PANLI.
\item Tiap armada mengangkut komponen hanya dari 2 (dua) \textit{supplier}.
\item Penelitian ini belum memperhitungkan jumlah armada yang dibutuhkan.
\end{enumerate}



